[溫故知新]北京的廁所 是八國聯軍刺刀下逼著蓋起來的

八國聯軍進京,德軍發布四條安民告示：

一、德界內的糧食，禁止出界外販賣；

二、住戶負責將各街巷修墊平坦，每日三次在街上灑水，打掃幹淨；

三、從晚七點到十二點，每家都必須在門前點燈照明；

四、嚴禁居民在街巷裏大小便，違者重罰

德軍規定入夜每家在門前點燈照明，是因為當時沒有街燈；嚴禁居民在街巷裏大小便，乃是因為當時既無公廁亦無私廁，要出恭就隻能在街上，女眷則在家裏用便桶，然後再倒到外麵街道上去；規定家家戶戶必須平整路麵，灑水清掃，則是因為當時北京城裏的路況根本不是現代人可以想像的

老北京的街道之糟，早在明代利瑪竇來華時寫的《中國劄記》中就有記述：“北京很少有街道是用磚或石鋪路的，也很難說一年之中哪個季節走起路來最令人討厭。冬季的泥和夏季的灰塵同樣使人厭煩和疲倦。由於這個地區很少下雨，地麵上分離出一層灰塵，隻要起一點微風，就會刮入室內，覆蓋和弄髒幾乎每樣東西。為了克服這種討厭的灰塵，他們就有了一種習慣，那或許是任何其他地方都不知道的。這裏在多灰塵的季節，任何階層的人想要外出時，不管是步行還是乘坐交通工具，都要戴一條長紗，從帽子前麵垂下來，從而遮蔽起麵部。”

這情形到了清代仍無改進。那時北京的大街中間有條所謂的“雨路”，“各大街之雨路，都是高與人齊，矮者也有三四尺高，兩邊的便道也很寬，但除小商棚攤之外，其餘都是大小便的地方，滿街都是屎尿，一下雨則都是水窪。雨路上頭，浮土都是一二尺深，步行可以說是萬不能走，所以北平有兩句諺語:""無風三尺土，有雨一街泥。""又有兩句是""不下雨像個香爐，下了雨像個墨盒。

德國鬼子無法忍受如此煉獄煎熬，所以命令各家各戶平整街道，灑水掃除，並嚴禁居民在街上出恭。雖然其他占領區都有類似規定，但以德國人執行得最嚴格也最粗暴。而且，他們隻知禁止，卻不為居民想法解決問題，這與其他占領區特別是美界完全不同。

據當時人的記載：“各國界內雖不準在沿街出恭，然俱建設茅廁，尚稱方便。德界並無人倡率此舉，凡出大小恭或往別界，或在家中。偶有在街上出恭，一經洋人撞見，百般毒打，近日受此淩辱者，不可計數。” --- 該打！

“近來各界洋人，不許人在街巷出大小恭、潑倒淨桶。大街以南美界內，各巷口皆設公廁，任人方便，並設立除糞公司，挨戶捐錢，專司其事。德界無人倡辦，家家頗甚受難。男人出恭，或借空房，或在數裏之外，或倒垃圾也這樣，過去隻需倒到戶外去即可，如今洋人卻不準了：“惟烈風時起，塵沙敗葉吹滿門，必須時刻掃除幹淨，否（則）遇洋人巡查，即遭威嚇。又爐灰穢土，街前不準堆積，無處可倒，家家存積院中。英美各界，均有公捐土車，挨門裝運。惟德界無人倡率此舉，似亦缺事耳。”

要說那陣子的中國人怪也不怪？明知其他占領區有公廁，有垃圾車，非常方便，卻隻是因為德界“無人倡率此舉”，於是男人寧肯在空房裏出恭，或是跑到數裏之外，或是半夜偷偷摸摸跑到街上去出恭，然後趕快打掃幹淨，女眷則將排泄物存在房裏，垃圾就堆在院子裏

。聯軍是8月16日開始占領的，大熱天裏，那氣味怎麼受得了？可就是沒人出頭去“倡率”，或發起鄰裏募捐，或遊說當局向各戶派捐，修建公廁，創辦“公捐土車”，卻寧願默默受罪。這些人到底是犯了什麼病？沒甚病，就是豬。

後來德界有了華人巡捕，總算“變通章程，改為各巷安設路燈，每三四戶輪流值點”，這才把每家門前的燈撤了。但那已是半年後的事了，“整整半載，無論風雨寒冷，未敢一日偷閑。家家耗盡錢財，受盡勞苦。今立此新章，戶戶似稍輕釋矣”。

💩

中國人是要管的

應該話"中國人是要外國人管的"